% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Tano Cavattoni}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,Liceo Agli Angeli, Verona}}%autore
{Calcolo differenziale in terza? Perché no?}%titolo
{Calcolo differenziale in terza? Perché no?\\
\emph{\testauthor}}%tittoc
{Calcolo differenziale in terza? Perché no?}%tittes
{L’introduzione del calcolo differenziale al terzo anno del liceo scientifico 
non è più solo una sperimentazione di qualche docente o consiglio di classe; 
in alcuni casi è prassi consolidata e affinata negli anni. Il confronto, la 
contaminazione e la condivisione di esperienze non possono che stimolare la 
ricerca e migliorare la qualità del nostro lavoro.

Di seguito è presentata l'esperienza fatta nell'anno scolastico 19/20 
-- e tutt’ora in corso -- in un liceo di Verona; saranno esposte brevemente 
le necessarie modifiche della programmazione e, con alcuni esempi, si 
mostrerà un approccio informale al calcolo differenziale e integrale, 
adatto a studenti del terzo anno.

Per confrontarsi con una proposta che cerca di superare alcune consuetudini 
consolidate è opportuno attrezzarsi di spirito critico e voglia di mettersi 
in gioco.
}%sommario

\section{Motivazioni}

Nell'insegnare la fisica di buona parte del liceo i docenti sono spesso 
costretti a indegni compromessi fra il rigore della matematica e la 
necessità di trasferire idee agli studenti, e non solo definizioni astratte. 
Si pensi al concetto di accelerazione -- anche nella relativamente semplice 
versione di \emph{accelerazione media} --, che solitamente entra a far 
parte del linguaggio comune già nel secondo anno del liceo, ma necessita 
dell'idea di velocità istantanea, la cui formalizzazione può arrivare solo 
alla fine del quarto anno. 
Lo stesso vale per l'idea di integrale, non solo quello definito, 
che viene solitamente formalizzato durante il quinto anno e che tanto aiuto 
darebbe anche negli anni precedenti, ma anche l'integrale come primitiva di 
una funzione, che permetterebbe di ricavare velocità e posizione di un corpo 
a 
partire dall'equazione del moto.

Non si propone di evitare la formalizzazione che accompagna il calcolo 
differenziale e integrale  alla fine del percorso liceale, ma di anticipare 
un 
calcolo più intuitivo, alla portata degli studenti del terzo anno. Ciò 
consentirà di affrontare lo studio della fisica  -- e della matematica -- più 
agilmente e con maggior consapevolezza.

\subsection*{L'idea}% L'IDEA
Presa la decisione di sperimentare il nuovo approccio, il dipartimento di 
matematica e fisica del liceo Messedaglia aveva quasi un anno a disposizione 
per progettare e confrontarsi con le esperienze in corso. Il contributo dato 
dal dipartimento del liceo Cassini di Genova, con la sua ormai ventennale 
esperienza sul campo, è stato determinante. In particolare l'aiuto offerto da 
Giuseppe Bruzzaniti e da Riccardo Brugia, che del progetto \emph{Calculus} 
sono stati gli ispiratori. Grazie al confronto interno e a quello avuto col 
gruppo di lavoro di Genova, abbiamo potuto fissare dei paletti che ci 
avrebbero aiutato nel percorso dell'anno scolastico successivo.

\begin{itemize}
\item Dedicare al \emph{Calcolo} le prime quattro settimane del corso di 
fisica del terzo anno, mentre in matematica si completa la parte di algebra e 
si lavora sulle funzioni, non solo algebriche.
\item Il calcolo differenziale deve coinvolgere inizialmente solo le funzioni 
algebriche. La derivazione delle trascendenti verrà affrontata in un secondo 
momento, quando sarà necessaria per gli argomenti di fisica.
\item Al fine di favorire l'osmosi fra le due discipline, è opportuno che ci 
sia un unico docente per matematica e fisica al terzo anno.
\item Il materiale necessario per le lezioni è preparato dai docenti che 
sperimentano.
\item Nel corso dell'anno, periodici incontri fra quanti lavorano al progetto 
serviranno a monitorare i progressi e a proporre eventuali correzioni.
\end{itemize}

La programmazione di matematica e fisica ha necessariamente subito alcune 
modifiche che hanno coinvolto l'intero secondo biennio.

\noindent In matematica:
\begin{itemize}
\item si affrontano tutte le funzioni trascendenti entro febbraio del terzo 
anno, tralasciando le equazioni e disequazioni più complicate;
\item si completa lo studio della trigonometria nel quarto anno, con lo 
svolgimento dei problemi più complessi.
\end{itemize}
In fisica:
\begin{itemize}
\item la teoria della gravitazione è rinviata al quarto anno, legandola allo 
studio del campo coulombiano.
\end{itemize}
Passiamo ora ad esaminare quanto è stato concretamente fatto con gli 
studenti, 
seguendo cronologicamente gli argomenti trattati. Come vedremo, l'ordine non 
sempre rispetta l'usuale sequenza dei temi, ma crediamo che con questo 
approccio siano opportune delle piccole variazioni.

\section{Primi passi: l'idea di derivata} % L'IDEA DI DERIVATA
Abbiamo ritenuto che l'introduzione al calcolo differenziale debba legare fra 
loro tre azioni:
\begin{enumerate}[noitemsep]
\item dare un fondamento all'idea pregressa e intuitiva che gli studenti 
hanno del concetto di \emph{misura della rapidità di variazione}, come la 
velocità istantanea che leggono sul tachimetro dell'auto o che valutano nel 
pallone da calcio che ricevono in un passaggio, prima di colpirlo;
\item rappresentare graficamente la misura della rapidità di variazione di 
una grandezza;
\item ricavare tale misura in modo semplice e intuitivo, inizialmente solo 
con gli strumenti dell'algebra del biennio.
\end{enumerate}
All'inizio del secondo biennio gli studenti conoscono bene la parabola e 
spesso sanno già determinare la retta tangente in un suo punto. Inoltre nella 
maggior parte dei casi sanno che il diagramma istante-posizione di un moto 
rettilineo uniformemente accelerato è rappresentato proprio da una 
parabola.\footnote{\,La cinematica del moto rettilineo uniforme e 
uniformemente 
accelerato è infatti solitamente trattata già nel primo biennio. A questo 
riguardo, Giuseppe Bruzzaniti ritiene che il primo biennio di fisica dovrebbe 
essere interamente dedicato all'attività laboratoriale, tralasciando 
completamente la cinematica del punto materiale perché troppo astratta: 
dovrebbe essere introdotta solo al terzo anno.} Questa è la strada che 
proponiamo di seguire per arrivare a una prima formalizzazione dell'idea di 
derivata. Sfruttando la potenzialità di un software di geometria dinamica 
come Geogebra, \emph{mostriamo} come la pendenza della retta secante 
-- ossia la velocità media -- non perda di significato quando i due istanti 
si sovrappongono, ma diventi la pendenza della retta tangente 
(figura \ref{fig01}). 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig01}
\caption{Immaginiamo di poter animare la figura, spostando il punto di 
ascissa $t+\Delta t$ sull'asse degli istanti, facendo tendere il punto $B$ ad 
$A$: il \emph{triangolo caratteristico} $ABC$ degenera in un punto e la 
secante va a sovrapporsi alla tangente.}
\label{fig01} %che ha per cateti $\Delta t$ e $\Delta x$
\end{figure}

La velocità media, come pendenza della retta secante, è data dal 
\emph{rapporto incrementale} $\Delta x/\Delta t$, il rapporto fra due 
variazioni \emph{finite}:
\begin{equation*}
v_m=\frac{x(t+\Delta t)-x(t)}{\Delta t}=\frac{\Delta x}{\Delta t}.
\end{equation*}
Per il calcolo della velocità istantanea, $\Delta t$ deve  tendere a 0 e la 
velocità è data dalla pendenza della retta tangente, ossia il rapporto fra 
due variazioni \emph{inifinitesime}:
\begin{equation*}
v_{ist}=v=\lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta t}=
\frac{x(t + \de t)-x(t)}{\de t}=\frac{\de x}{\de t}
\end{equation*}
È questa la prima e ultima volta in cui compare la scrittura di limite e qui 
dev'essere opportunamente commentata con gli studenti, insieme all'ultimo 
termine della catena di uguaglianze: che cosa rappresentano $\mathrm{d}x$ e 
$\mathrm{d}t$? Invece che rispondere direttamente alla domanda, possiamo 
porre ulteriori questioni.
\begin{enumerate}
\item Proviamo a spostare il punto $A$. Cambia la pendenza della tangente? 
Ciò significa che il rapporto $\de x/\de t$ è cambiato rispetto alla 
situazione precedente? Ma $\de x$ e $\de t$ sono entrambi nulli o no?
\item Come cambiano le considerazioni se mostriamo il diagramma orario di un 
moto rettilineo uniforme con velocità negativa?
\item E se consideriamo il diagramma orario di un punto in quiete?
\item Come cambiano le considerazioni se consideriamo il tratto discendente 
di una parabola? I termini $\de x$ e $\de t$ hanno un segno?
\end{enumerate}

Probabilmente questo è il momento più delicato nell'interazione con la classe 
perché si deve far acquisire un'idea di infinitesimo che non deve essere 
semplicemente \emph{imparata}, ma dev'essere assorbita e rielaborata 
attraverso un numero sufficientemente grande di esempi e di riflessioni. Il 
resto del percorso risulterà agevole, sia per il docente che per gli 
studenti. Gli studenti devono familiarizzare anche con la simbologia, visto 
che si passa da una variazione finita a una infinitesima:
\begin{center}
variazione finita: $\Delta t$\qquad $\longrightarrow$ \qquad variazione 
infinitesima: $\de t$

variazione finita: $\Delta x$\qquad $\longrightarrow$ \qquad variazione 
infinitesima: $\de x$

\end{center}


Si è compreso che l'infinitesimo che abbiamo cercato di passare agli studenti 
è quello di Leibniz e non quello di Robinson, più formalizzato.

\begin{definizione}[Infinitesimo]
Un \emph{infinitesimo} è un numero il cui valore assoluto è maggiore di zero 
e minore di qualsiasi numero reale positivo. \quad $\square$
\end{definizione}

\begin{osservazione}
Questa, come le altre definizioni che troveremo più avanti, non sono vere e 
proprie definizioni e vengono presentate agli studenti -- ad esempio la 
derivata -- come prime versioni di definizioni che verranno meglio 
formalizzate nel corso dei loro studi. \quad $\square$
\end{osservazione}

Le grandezze  $\mathrm{d}x$ e $\de t$ sono dunque due infinitesimi. Possono 
essere positivi o negativi, ma non nulli, e il loro rapporto dà la velocità 
(istantanea), la pendenza della retta tangente:
\begin{equation*}
v=\frac{\de x}{\de t}
\end{equation*}
Dobbiamo far pratica con queste nuove grandezze e per ora nomi o notazioni 
particolari possono aspettare. Meglio lavorare subito con esempi concreti a 
partire da leggi orarie.
\begin{esempio} Data la legge oraria $x=x(t)=2t^2-t+1$, determinare la 
velocità in funzione di $t$.

\noindent \emph{Soluzione.}
\begin{align*}
v(t)& = \frac{x(t+\de t)-x(t)}{\de t} =
        \frac{2(t+\de t)^2-(t+\de t)+1-(2t^2-t+1)}{\de t} = \\
    &= \frac{\de t\,(2\de t+4 t-1))}{\de t}.
\end{align*}
Possiamo semplificare i $\de t$  e otteniamo: \quad 
% \(v(t)=2\de t +4t-1.\)
\begin{equation*}
v(t)=2\de t +4t-1.
\end{equation*}

L'addendo $2\de t$ è un infinitesimo, quindi trascurabile rispetto agli 
altri 
addendi. La velocità diviene, definitivamente:
\begin{equation*}
v(t)=4t-1.\quad \square
\end{equation*}
\end{esempio}

È ora opportuno mostrare nello stesso piano cartesiano i grafici di $x(t)$ e 
$v(t)$ per far notare le relazioni fra i due.

\begin{figure}[h!]
\affiancati{.49}{.49}{
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig02}
\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\label{fig:fig01} %che ha per cateti $\Delta t$ e $\Delta x$
}{
\begin{enumerate} 
\item Il segno di $v(t)$ è negativo nell'intervallo in cui $x(t)$ decresce.
\item Il segno di $v(t)$ è positivo nell'intervallo in cui $x(t)$ cresce.
\item $v(t)$ è nulla nell'istante in cui $x(t)$ è minima.
\end{enumerate}
}
\end{figure}


% \begin{figure}[h!]
% \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig02}
% \caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
% \label{fig:fig01} %che ha per cateti $\Delta t$ e $\Delta x$
% \end{figure}
% 
% \begin{enumerate} 
% \item Il segno di $v(t)$ è negativo nell'intervallo in cui $x(t)$ decresce.
% \item Il segno di $v(t)$ è positivo nell'intervallo in cui $x(t)$ cresce.
% \item $v(t)$ è nulla nell'istante in cui $x(t)$ è minima.
% \end{enumerate}

Gli studenti possono ora allenarsi su diverse leggi orarie, anche quelle in 
cui la dipendenza della posizione dal tempo è lineare, o di terzo grado, e 
quelle in cui il corpo rimane in quiete. Devono realizzare i grafici di 
$x(t)$ e di $v(t)$ per prendere confidenza con le relazioni fra i due.

Si passa poi alla determinazione della funzione accelerazione $a(t)$ a 
partire dall'espressione della velocità $v(t)$ e si possono ripetere gli 
stessi passi fatti in precedenza per posizione e velocità.
% Nel caso in cui gli studenti abbiano già lavorato con le tangenti a una 
% parabola, è anche interessante vedere la loro sorpresa nello sperimentare 
% un metodo molto rapido per determinare la pendenza della tangente.

\section{Definizione, notazioni e primi conti.} %DEFINIZIONE E PRIMI CONTI
Dopo aver acquisito una certa familiarità -- anche dal punto di vista grafico 
-- con le relazioni fra posizione, velocità e accelerazione, si generalizza 
quanto finora ottenuto passando alla funzione $y=f(x)$, con le usuali 
variabili e si introduce finalmente la parola \emph{derivata}.

\begin{definizione}[Derivata] La \emph{funzione derivata}, che indichiamo con 
$y=f'(x)$, è la funzione che dà la pendenza della retta tangente in ogni 
punto del grafico di $y=f(x)$, se tale pendenza esiste.
\end{definizione}

Le notazioni che utilizzeremo in matematica sono:
\begin{equation*}
f'(x)=D(f(x))=\frac{df(x)}{\de x}
\end{equation*}
e l'ultima -- la \emph{notazione di Leibniz} -- è quella che indica la strada 
per fare i conti: la derivata come rapporto fra due infinitesimi, dove
\begin{equation*}
df(x)=f(x+\de x)-f(x).
\end{equation*}
La tecnica utilizzata per determinare la funzione derivata è quella descritta 
precedentemente in cinematica.

\begin{osservazione}
È opportuno sottolineare anche che, date le funzioni con le quali si lavorerà 
durante il terzo anno, la funzione derivata è sempre definita, ma che in 
futuro troveranno casi in cui la derivata non è calcolabile: riflettere ad 
esempio sulla funzione $y=|x|$.\quad $\square$
\end{osservazione}

Si ripropongono esercizi in cui l'obiettivo è ottenere la derivata di 
funzioni polinomiali, procedendo con la tecnica descritta sopra. Non va 
trascurato l'aspetto visivo, ponendo in relazione i grafici di $y=f(x)$ e di 
$y=f'(x)$.

Aiutati dagli studenti, si dimostrano i primi risultati \emph{generali} che 
andranno a formare la base su cui costruire il calcolo differenziale del 
terzo anno. Un'ulteriore occasione per esercitarsi. I primi tre casi della 
tabella in basso semplicemente si \emph{mostrano} visto che la retta tangente 
coincide con la funzione stessa.

\begin {center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
& Regola & Dimostrata?\\
\midrule
1&$D(k)=0$     & Mostrata   \\
2&$D(x)=1$   & Mostrata\\
3&$D(kx)=k$  & Mostrata\\
4&$D(x^2)=2x$ & Dimostrata\\
5&$D(x^3)=3x^2$ & Dimostrata\\
6&$D(x^n)=nx^{n-1}$ con $n\in \N$ & Mostrata\\
7&$D(x^\alpha)=\alpha x^{\alpha-1}$ con $\alpha \in \R$ & Mostrata\\
8&$D(kf(x))=kf'(x)$ & Dimostrata\\
9&$D(f(x)+g(x)=f'(x)+g'(x)$ & Dimostrata\\
10&$D(hf(x)+kg(x))=hf'(x)+kg'(x)$ & Dimostrata\\
11&$D(a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\dots+a_1x+a_0)=\dots$ & Mostrata\\
12&$D(1/f(x))=-f'(x)/f^2(x)$ & Dimostrata\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{osservazione} A proposito di alcune regole della tabella sopra, 
notiamo quanto segue.
\begin{itemize}
\item La n. 6 può essere dimostrata a partire dalla regola della derivata del 
prodotto, che gli studenti ancora non hanno a questo punto dello studio, 
oppure utilizzando lo sviluppo del binomio, altro strumento che gli studenti 
non possedevano. Per questo motivo si è preferito generalizzare i casi con 
$n=1, 2, 3$. Solo più avanti avremmo visto la dimostrazione.
\item La 7, che generalizza la 6, non è stata dimostrata e verrà utilizzata 
per la derivazione della radice di una funzione. 
\item La 11 è stata \emph{dimostrata} a partire dalla 6. Si è quindi 
presupposto un risultato non dimostrato.
\item Le altre regole sono state dimostrate utilizzando la tecnica già vista 
sopra. Di seguito, a titolo di esempio, ricaviamo la 12. \quad $\square$
\end{itemize}
\end{osservazione}

\begin{esempio} Dimostrare che $D(1/f(x))=-f'(x)/f^2(x)$.
\emph{Soluzione.}
\begin{align*}
D(1/f(x)) &= \frac{\frac{1}{f(x+\de x)}-\frac{1}{f(x)}}{\de x} =
   \frac{\frac{f(x)-f(x+\de x)}{f(x+\de x)f(x)}}{\de x}=\\
&= -\frac{f(x+\de x)-f(x)}{\de x}\cdot \frac{1}{f(x+\de x)f(x)}
\end{align*}
La prima frazione rappresenta l'opposto della derivata di $f(x)$. Il 
denominatore della seconda frazione, essendo l'infinitesimo $\de x$ 
trascurabile, non è altro che $(f(x))^2$, che nella notazione ormai entrata 
nell'uso comune indichiamo con  $f^2(x)$. Quindi:
\begin{equation*}
D(1/f(x))=-\frac{f'(x)}{f^2(x)}. \quad \square
\end{equation*}
\end{esempio}

\noindent \emph{Possibili esercizi.} A questo punto gli studenti sanno 
derivare le funzioni polinomiali -- quelle che maggiormente interessano -- e 
le razionali fratte in cui al numeratore compare una costante: si possono 
dedicare alcune delle ore di matematica per consolidare le conoscenze con 
esercizi di diverso tipo.
\begin{itemize}
\item Confronto fra i grafici di $y=f(x)$ e di $y=f'(x)$ \emph{mostrando} 
nuovamente che lo studio dell'andamento della funzione può essere fatto 
attraverso lo studio del segno della derivata, consapevoli del fatto che la 
deduzione dell'andamento di $f(x)$ dallo studio della sua derivata non è 
rigorosamente fondato, visto che ancora non si conosce il teorema di 
Lagrange.
\item Determinazione della retta tangente al grafico di una funzione, nota 
l'ascissa del punto di tangenza.
\item Calcolo delle derivate di ordine superiore, essenzialmente la 
derivata seconda, introducendo anche termini e simbologia:
\begin{equation*}
D(f'(x))=f''(x)
\end{equation*}

\item Calcolo della derivata di una funzione in cui compaiono diversi 
parametri, rispetto a una data variabile. È questa un'ottima occasione per 
sottolineare ancora una volta la differenza fra variabile e parametro.
\item Si introduce il concetto di \emph{primitiva}, come funzione la cui 
derivata è la funzione data, e si chiede di determinare le primitive di 
diverse funzioni. Si portano gli studenti a comprendere che le primitive di 
una funzione sono infinite e che differiscono fra loro per una costante.
% \item Si possono introdurre il concetto di integrale indefinito, come 
% generica primitiva di una funzione data, e la relativa simbologia, 
% svolgendo degli esercizi, ma senza tralasciare l'aspetto grafico, la 
% relazione fra una funzione e una generica primitiva.
\end{itemize}

La verifica di ottobre, riportata in fondo all'articolo, mostra alcuni esempi 
di esercizi come quelli descritti sopra.

Per completare questa prima parte sulle derivate delle funzioni algebriche si 
propongono esercizi in cui la variabile rispetto alla quale si deve derivare 
è il tempo $t$, in vista dell'uso che ne faremo in fisica, e s'introduce 
anche la consueta notazione per la derivata prima:
\begin{equation*}
D(f(t))=\dot f(t)
\end{equation*}
e per la derivata seconda:
\begin{equation*}
D(\dot f(t))=\ddot f(t).
\end{equation*}
Attraverso gli esercizi proposti, gli studenti prendono confidenza con la 
simbologia che useranno per indicare la velocità e l'accelerazione:
\begin{equation*}
\dot x(t)=v(t) \qquad \mathrm{e} \qquad \ddot x(t)=\dot v(t)=a(t).
\end{equation*}

Acquisite le idee di base del Calcolo utilizzando solo funzioni algebriche, 
facili da trattare, da rappresentare e da mettere in relazione, si passa al 
calcolo integrale. 

\section{Per lo studio del moto non basta derivare.} %GLI INTEGRALI
 Gli studenti che escono dal primo biennio di fisica conoscono la seconda 
legge della dinamica e, anche se forse ancora non sanno che si chiama anche 
\emph{equazione del moto}, l'hanno utilizzata per lo meno nello studio 
dell'equilibrio dei corpi. Perché la legge $\vec f_{tot}=m \vec a$ si chiama 
equazione del moto?

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig04}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}

Nota l'accelerazione del corpo (punto materiale) è possibile risalire alla 
velocità e alla posizione a patto di saper fare l'operazione inversa della 
derivazione: la ricerca della primitiva o \emph{integrazione}.

Facendo riferimento a un tipo di moto che gli studenti già conoscono, 
possiamo richiamare la caduta libera di un corpo lungo una traiettoria 
verticale. Fissato il riferimento con l'asse $y$ orientato verso l'alto, 
l'accelerazione è $\vec a(0,-g)$. Scomposto il moto, ne studiamo solo la 
componente $y$, di cui abbiamo solo l'accelerazione $a_y=-g$. A questo punto 
si chiede alla classe di determinare la velocità, nota l'accelerazione. I più 
attenti rispondono che è necessario trovare la primitiva e quindi 
suggeriscono:
\begin{equation*}
v_y=v_y(t)=a_yt\qquad \mathrm{ossia}\qquad v_y(t)=-gt.
\end{equation*}
Attraverso alcuni esempi (sasso lanciato verso l'alto o lasciato andare da 
fermo, eccetera) si mostra che l'espressione della velocità non è 
univocamente determinata e che dipende dalle \emph{condizioni iniziali}, 
condizioni che sono legate al fatto che la primitiva di una funzione non è 
univocamente determinata. È questo un secondo momento delicato che richiede 
un po' di tempo per far ben comprendere la relazione fra la conoscenza 
delle condizioni iniziali e la determinazione di quella che chiameremo 
\emph{costante d'integrazione}.

Si arriva a condividere con la classe che la \emph{generica primitiva} di 
$a_y=-g$ è:
\begin{equation*}
v_y(t)=v_{0_y}-gt
\end{equation*}
Dopo aver lavorato sugli esempi e aver acquisito il concetto, si è pronti per 
le definizioni di primitiva e di integrale indefinito.

\begin{definizione}[Primitiva e integrale indefinito]
Data una funzione $y=f(x)$, si dice \emph{primitiva} di $f(x)$ quella 
funzione (se esiste) la cui derivata è $f(x)$. La generica primitiva della 
funzione $f(x)$ si dice \emph{integrale indefinito di $f(x)$} e si indica con 
$\int f(x)\de x$. \quad $\square$
\end{definizione}

Anche per queste definizioni è necessario sottolineare che sono un risultato 
provvisorio e che le condizioni per poter determinare una primitiva verranno 
meglio circoscritte negli anni successivi. Per ora ci accontentiamo di sapere 
che le funzioni con le quali lavoreremo hanno sempre una primitiva. Anche la 
strana simbologia per l'integrale indefinito verrà giustificata entro breve.

Dopo qualche esercizio, anche per familiarizzare con la simbologia e con 
l'uso delle diverse variabili rispetto alle quali si integra, ad esempio il 
tempo $t$, è opportuno vedere presto la relazione fra l'integrale indefinito 
e quello definito, passando dalla funzione integrale.

\subsubsection*{La funzione integrale.}
Già durante il biennio gli studenti hanno familiarizzato con la relazione fra 
grafico della funzione velocità e spostamento del punto materiale.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/fig05}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}

Lo spostamento del punto materiale in un moto rettilineo uniforme è legato 
all'area della figura piana compresa fra il grafico delle velocità e l'asse 
dei tempi:
\begin{itemize}
\item coincide con l'area se $v>0$;
\item è l'opposto dell'area se $v<0$.
\end{itemize}
Si accompagnano gli studenti alla generalizzazione attraverso esempi di 
moti via via più complicati, chiedendo a loro di interpretarne i grafici.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig06}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}
Quanto vale lo lo spostamento fra gli istanti $t_0$ e $t_1$ in un moto 
rettilineo uniformemente accelerato come quello rappresentato in basso, in 
cui $v_1=-v_0$? Chi più accompagnato, chi meno, gli studenti arrivano a far 
propria l'idea che lo spostamento complessivo sia dato da una forma di 
\emph{somma algebrica delle aree} che si trovano sopra e sotto l'asse dei 
tempi: contributo positivo per quelle sopra, negativo per quelle sotto.
Possiamo generalizzare il risultato al caso in cui il grafico di $v(t)$ ha 
una forma qualsiasi? Nota la generica funzione $y=f(x)$ (figura in basso), 
esiste una funzione in grado di misurare la somma algebrica delle aree 
delle regioni che si trovano sopra e sotto l'asse delle ascisse? 
La risposta è affermativa, almeno per le funzioni che trattiamo nel corso 
dell'anno: data la funzione $y=f(x)$, la \emph{funzione integrale} 
$y=F(x)$, definita $\forall x \in Dom(f)$, con $x \ge x_0$, restituisce 
la somma algebrica delle aree delle regioni comprese fra il grafico di 
$f(x)$ e l'asse delle ascisse, da $x_0$ a $x$.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig07a}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}
Che cosa s'intenda con \emph{somma algebrica delle aree} si comprende da 
quanto indicato nella figura sopra. Prima di vedere come determinare la 
funzione integrale $F(x)$, mostriamo come essa possa essere definita a 
partire dalla $f(x)$. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig08}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}

Indichiamo con la lettera $u$ una variabile ausiliaria il cui valore sia 
compreso fra $x_0$ e $x$, spiegando che un nuovo simbolo per l'ascissa è 
necessario visto che la $x$ è già usata per indicare l'estremo destro 
dell'intervallo. Per ogni $u\in [ x_0,x]$ consideriamo il rettangolo -- 
infinitesimo -- che ha per base $du$ e per \emph{altezza} $f(u)$. La somma 
di questi infiniti contributi, ognuno dei quali è un infinitesimo, dà la 
misura della \emph{somma algebrica delle aree} e si indica con la scrittura:
\begin{equation*}
F(x)=\int_{x_0}^x f(u) du
\end{equation*}
Si tratta di una \emph{somma algebrica} di aree, come desiderato, perché il 
segno di $f(u)du$ non è sempre positivo. Infatti:
\begin{itemize}
\item la variazione $du$ è un \emph{incremento} -- quindi è positiva -- se 
si va da sinistra verso destra, da un'ascissa minore a una maggiore, come nel 
nostro caso;
\item l'ordinata $f(u)$ non è sempre positiva, ecco perché non è corretto 
chiamarla \emph{altezza} del rettangolo;
\item di conseguenza, il prodotto $f(u)du$ è negativo se il rettangolo 
(infinitesimo) si trova sotto l'asse delle ascisse, positivo nell'altro caso.
\end{itemize}

Adesso gli studenti possono comprendere che quello strano simbolo che compare 
negli integrali non è altro che un modo per indicare una \emph{somma}. Sono 
molte le informazioni che si devono ancora passare agli studenti e molte le 
precisazioni, ma prima si deve fornire a loro il metodo per poter determinare 
la funzione $F(x)$. Tale metodo è dato dal teorema fondamentale del calcolo 
integrale, il cui risultato viene qui \emph{mostrato}, utilizzando ancora una 
volta la notazione di Leibniz.

\noindent Il nostro obiettivo è quindi esprimere $F(x)$ in funzione di 
$f(x)$.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig09}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}
Consideriamo, per semplicità, una funzione $y=f(x)$ positiva nel tratto che 
stiamo considerando. In tal caso la funzione integrale $y=F(x)$ dà l'area 
della regione evidenziata in grigio. In corrispondenza dell'incremento $d
x$, la funzione integrale $F(x)$ subisce una variazione $dF$ pari 
all'area della regione che nella figura in alto è indicata dalla freccia. 
Tale regione, in considerazione del fatto che la base misura $\de x$, è 
assimilabile a un rettangolo di altezza $f(x)$. Vale quindi:
\begin{equation*}
dF(x)= \de x \cdot f(x),
\end{equation*}
ossia, ricordando che $\de x \ne 0$:
\begin{equation*}
f(x)= \frac{dF(x)}{\de x}.
\end{equation*}
Conclusione: la funzione che misura la somma algebrica delle aree delle 
regioni comprese fra il grafico di $f(x)$ e l'asse delle ascisse -- la 
funzione integrale -- non è altro che una primitiva di $f(x)$.

Ora si possono allenare gli studenti, sfruttando anche le ore di matematica, 
con esercizi standard e applicazioni alla fisica. Riteniamo importante che 
gli studenti colgano la stretta relazione fra l'idea di primitiva di una 
funzione e il concetto di \emph{funzione area}. Si deve mostrare la 
connessione fra il parametro $x_0$ della funzione integrale e la costante 
che compare nell'integrale indefinito.  
Attraverso esempi ed esercizi si ricavano le proprietà della funzione 
integrale e dell'integrale indefinito, realizzando insieme agli studenti 
una tabella con le regole d'integrazione, analoga a quella relativa alla 
derivazione. 
Si illustrano i passi da seguire e le simbologia da utilizzare per il calcolo 
dell'area di un trapezoide, come nell'esempio che segue.

\begin{esempio}
Si determini la misura dell'area della superficie evidenziata in grigio nella 
figura in basso.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig12}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\end{figure}

Visto che la figura è tutta sopra l'asse delle ascisse, l'area è data da:
\begin{equation*}
\int_a^bf(x)\de x=F(b)-F(a).
\end{equation*}
Si determina quindi una generica primitiva:
\begin{equation*}
F(x)=\int(-x^3+3\,x^2-x+1)\de x=-\frac{1}{4}\,x^4+x^3-\frac{1}{2}\,x^2+x+k
\end{equation*}
e si procede al calcolo dell'area della regione:
\begin{equation*}
\int_1^2f(x)\de x=F(2)-F(1)=\frac{11}{4}.\quad \square
\end{equation*}
\end{esempio}

La determinazione di aree di domini piani e diverse applicazioni alla fisica 
completano la preparazione e concludono la prima parte sul calcolo 
differenziale e integrale, tutta incentrata sulle funzioni polinomiali; sono 
passate circa quattro settimane dall'inizio dell'anno. La verifica 
riguardante i contenuti fin qui sviluppati è quella del 14 ottobre, riportata 
in fondo all'articolo.

Completato o integrato lo studio del moto rettilineo, e prima di iniziare il 
moto in due dimensioni, si dedica qualche tempo alla derivazione delle 
funzioni goniometriche a agli altri \emph{strumenti} necessari.

\section{Derivare oltre le polinomiali.} % DERIVARE OLTRE LE POLINOMIALI
Introduciamo quindi sia un paio di regole di derivazione, sia le derivate 
delle funzioni goniometriche, indispensabili nello studio del moto in due 
dimensioni. 

\subsection*{Derivata del prodotto e del quoziente di funzioni.}
Dopo aver mostrato che $D(f(x)g(x))\ne f'(x)g'(x)$, si introduce per via 
grafica la regola di derivazione del prodotto di funzioni.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig03}
\caption{Derivare il prodotto di funzioni.}
\label{fig03} 
\end{figure}
Se $f(x)$ e $g(x)$, supposte positive, rappresentano le dimensioni del 
rettangolo bianco della figura \ref{fig03}, l'area del rettangolo è la misura 
del prodotto $f(x)g(x)$. Aumentando le dimensioni dei lati rispettivamente di 
$df(x)$ e $dg(x)$, si aggiungono le parti in azzurro, la cui unione 
rappresenta la variazione della funzione $f(x)g(x)$. La parte in azzurro è 
quindi $d(f(x)g(x))$:
\begin{equation*}
d(f(x) g(x))=g(x)\cdot df+f(x)\cdot dg+df\cdot dg
\end{equation*}
L'ultimo addendo dell'uguaglianza sopra è un prodotto di infinitesimi e si 
può trascurare rispetto agli altri due addendi che sono prodotti fra una 
funzione e un infinitesimo. Dividendo poi entrambi i lati dell'uguaglianza 
per $\de x$ si ottiene:
\begin{equation*}
\frac{d(f(x) g(x))}{\de x}=g(x)\cdot \frac{df}{\de x}+f(x)\cdot 
\frac{dg}{\de x}
\end{equation*}
e quindi:
\begin{equation*}
D(f(x)g(x))= f'(x)g(x)+f(x)g'(x).
\end{equation*}
Unendo la regola appena dimostrata con la derivata del reciproco di una 
funzione, si ricava la derivata del quoziente di funzioni:
\begin{equation*}
D(f(x)/g(x))=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g^2(x)}
\end{equation*}
Adesso si possono utilizzare le derivate anche per lo studio delle funzioni 
razionali fratte. Il numero di esempi e possibili esercizi si allarga a ogni 
tassello che viene aggiunto.


\subsection*{Derivata della composta.} La derivata della composta fra due 
funzioni è uno strumento fondamentale per lo studio dei moti nel piano o del 
moto armonico, ma la dimostrazione certamente non è proponibile. Si ricorre 
così a uno strumento familiare agli studenti: la moltiplicazione per 1, 
questa volta scritto come quoziente di due infinitesimi:
\begin{equation*}
\frac{df(g(x))}{\de x}=\frac{df(g(x))}{\de x}\cdot \frac{dg(x)}{d
g(x)}= \frac{df(g(x))}{dg(x)}\cdot\frac{dg(x)}{\de x}=f'(g(x))\cdot 
g'(x)
\end{equation*}
Data l'importanza della regola, è necessario dare esempi e far svolgere 
esercizi per una sua sicura assimilazione. L'introduzione delle derivate 
delle funzioni goniometriche offre l'opportunità di spaziare con le possibili 
proposte di questioni ed esercizi.

\subsection*{Le derivate delle goniometriche.} 
%Le derivate delle goniometriche.
Per le funzioni seno e coseno si è deciso di fornire l'espressione della 
funzione derivata, mostrando con Geogebra la coerenza di tale espressione ed 
evitando le dimostrazioni.

\begin {center}
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
Regola non dimostrata& con cui si ricava & una nuova regola\\
\midrule
$D(\sin x)=\cos x$ & $\longrightarrow$     & $D(r\sin (\omega t))=\omega r 
\cos(\omega t)$\\
$D(\cos x)=-\sin x$ & $\longrightarrow$     & $D(r\cos (\omega t))=-\omega 
r\sin(\omega t)$\\
%$D(\mathrm{e}^x)=\mathrm{e}^x$ & $\longrightarrow$     & 
% $D(\mathrm{e}^{kx})=k\cdot\mathrm{e}^x$\\
%$D(\ln x)=1/x$ & $\longrightarrow$   & $D(\ln(f(x)))=\frac{f'(x)}{f(x)}$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Nell'ultima colonna della tabella sopra vediamo l'applicazione della regola 
per la derivata della composta applicata alle funzioni goniometriche. Siamo 
tornati nell'ambito della fisica e la variabile rispetto alla quale è stata 
fatta la derivata è il tempo $t$. Ancora un'occasione per porre attenzione 
alla differenza fra \emph{parametro}, come sono $r$ o $\omega$, e 
\emph{variabile}.

Come spiegato sopra, la parte che riguarda le regole di derivazione e la 
derivata delle goniometriche viene fatta in seconda battuta -- a novembre -- 
per poter trattare il moto in due dimensioni. Per la derivate 
dell'esponenziale e del logaritmo si deve aspettare che tali funzioni vengano 
sviluppate nel programma di matematica, e comunque per il momento non sono 
indispensabili per fisica.

\section{Il moto in due dimensioni.} %MOTO IN DUE DIMENSIONI
Dopo aver ripassato l'algebra vettoriale lavorando per componenti  -- incluso 
il prodotto scalare -- abbiamo tutti gli strumenti per affrontare il moto in 
due dimensioni. 

\subsubsection*{Il moto parabolico} %Il moto parabolico
Ecco un caso in cui lo studio del moto parte dalla seconda legge della 
dinamica. Orientato l'asse $y$ verso l'alto, il moto di caduta libera è 
caratterizzato dall'accelerazione:
\begin{equation*}
\vec a=(0,-g)
\end{equation*}
Lavorando per componenti si mostra agli studenti l'importanza delle 
\emph{condizioni iniziali}, equivalenti a stabilire la costante 
d'integrazione.\footnote{\,Occasione per far notare che \emph{lavorare per 
componenti} significa mettere in atto ciò che Galilei aveva scoperto: 
l'indipendenza dei due moti, verticale e orizzontale.} Fissiamo quindi 
posizione e velocità iniziali. Ad esempio:
\begin{equation*}
\vec r_0 (x_0,y_0)\qquad \qquad \vec v_0(v_{0_x},v_{0_y})
\end{equation*}
Data la condizione $\vec v(0)=(v_{0_x},v_{0_y})$, integrando una prima volta 
le componenti dell'accelerazione si ottiene:

\begin{equation*}
\begin{cases}
v_x(t)=v_{0_x}\\
v_y(t)=v_{0_y}-gt\\
\end{cases}
\end{equation*}
e integrando una seconda volta, considerando questa volta le condizione $\vec 
r(0)=(x_0,y_0)$, otteniamo:
\begin{equation*}
\begin{cases}
x(t)=x_0+v_{0_x}t\\
y(t)=y_0+v_{0_y}t-\frac{1}{2}gt^2\\
\end{cases}
\end{equation*}
Ottenute le equazioni parametriche della traiettoria si può ricavare 
l'equazione cartesiana e studiare i casi particolari del moto parabolico.

\subsubsection*{Il moto circolare (uniforme)} %Il moto circolare (uniforme)
Il moto circolare, a differenza del precedente, è un caso in cui si parte 
solitamente dalla posizione del punto materiale, funzione del tempo, e si 
determinano di conseguenza i vettori velocità e accelerazione. In questo 
contesto mostriamo solo il caso del moto circolare uniforme.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig13}
%\caption{Relazione fra i grafici di $x(t)$ e $v(t)$.}
\label{fig:fig03} 
\end{figure}
La posizione, in funzione di $t$ è data dal vettore:
\begin{equation*}
\vec r=(r\cos(\omega t),r\sin(\omega t))
\end{equation*}
nell'ipotesi che la posizione iniziale sia $\vec r_0=(r,0)$. Si fa notare 
la dipendenza di $\vec r$ dal parametro $\omega$, che supponiamo costante. 
Derivando le componenti della posizione rispetto a $t$ si ottiene la 
velocità:
\begin{equation*}
\vec v=\dot{\vec r}=(-\omega r\sin(\omega t),\omega r\cos(\omega t))
\end{equation*}
È un utile esercizio verificare che $\vec v\perp \vec r$, mostrando che $\vec 
v\cdot \vec r=0$, e farlo per componenti è decisamente agevole.

Ricavando il vettore accelerazione
\begin{equation*}
\vec a= \dot{\vec v}=\ddot{\vec r}=
(-\omega^2 r\cos(\omega t),-\omega^2 r\sin(\omega t))
\end{equation*}
si mostra che:
\begin{equation*}
\vec a=-\omega^2(r\cos(\omega t),r\sin(\omega t))=-\omega^2\vec r
\end{equation*}
ossia che nel caso di moto circolare uniforme l'accelerazione è proporzionale 
al vettore $\vec r$, ma ha verso centripeto.

Quanto fatto nel caso del moto circolare uniforme è stato poi esteso al 
generico moto curvilineo uniforme, definendo e mostrando il \emph{cerchio 
osculatore} e il ruolo che ha nella descrizione del moto.

I passaggi sopra esposti si possono poi estendere al caso di un moto 
circolare uniformemente accelerato, in cui $\omega=\omega_0+\alpha t$. In tal 
caso i calcoli sono ovviamente più complicati, e probabilmente stimolano 
prevalentemente l'abilità matematica nella derivazione, anche se il risultato 
che si ottiene ha un profondo significato fisico, con la componente normale 
dell'accelerazione che dipende ancora solo da $\omega$ e la componente 
tangente che dipende da $\dot \omega$.


\subsubsection*{Il moto armonico} %Il moto armonico
Essendo il moto armonico quello della proiezione di un punto che si muove di 
moto circolare uniforme, su una retta qualsiasi, le sue equazioni sono 
direttamente ricavabili da una delle componenti del moto circolare. 
Considerando ad esempio la proiezione sull'asse delle ascisse, con $x_0=r$, 
si ottiene:
\begin{equation*}
x=r\cos(\omega t),\qquad v(t)=-\omega r \sin({\omega t}), \quad 
\mathrm{e}\quad a(t)=-\omega^2 r cos(\omega t)
\end{equation*}
Da queste si ricava che $a(t)=-\omega^2x(t)$ equazione che caratterizza il 
moto armonico e ne permetterà il riconoscimento nello studio di sistemi 
dinamici.

Con le applicazioni alla cinematica del moto in due dimensioni è terminata la 
prima parte dello sviluppo del calcolo differenziale e integrale al terzo 
anno. La verifica del 25 novembre mostra le competenze e le conoscenze 
richieste a quella data.

Il calcolo integrale ha poi svolto un ruolo importante nel trattare energia e 
lavoro, durante la seconda parte dell'anno.

\subsection*{Conclusione} %CONCLUSIONE
A conti fatti, il tempo impiegato per l'introduzione del Calcolo a inizio 
anno è stato ripagato dal risparmio di tempo nei mesi successivi, ma 
soprattutto da qualità e profondità del lavoro svolto, senza considerare i 
frutti che potrà dare nel corso del quarto e quinto anno.


\newpage
\begin{center} %%%%%%%%%%%%                        VERIFICA OTTOBRE
Verifica del 14 ottobre 2019\footnote{\,Siamo a un mese dall'inizio della 
scuola: oltre alle questioni teoriche sviluppate c'è stato anche il tempo per 
fare esercizi. I risultati sono stati decisamente buoni per la maggior parte 
degli studenti della classe.}
\end{center}
%\vspace{0.3cm}
%Cognome\rule{6cm}{.1pt}Nome\rule{6cm}{.1pt} \\
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}
\item Utilizzando la definizione ($f'(x)=df(x)/\de x$), calcola la 
derivata delle seguenti funzioni:
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item  $f(x)=2x^2-x+1$  
 \item $f(x)=1/x$  
 \end{enumerate}
 
\item Calcola la derivata delle seguenti funzioni rispetto alla variabile 
indicata:
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item $y=f(t)=\frac{2x}{t}-\frac{t^3}{3x}-4ax$, con $a$ e $x\in \R$; 
 \item $y=f(x)=3x^{k+1}-2x^{n}$, con $k$ e $n\in \mathbb{N}$;
 %\item $y=f(x)=3\sqrt[3]{x}-12 x^{-4}$. 
 %\item $y=f(x)4x^3-2x^{-3}-7$
 %\item $y=f(t)=\frac{h}{kt}-ht^2$, con $h,k\in \R$.
\end{enumerate}
\item Considera la funzione $y=f(x)=3+x^2-x^3$ e il suo punto $A$ di ascissa 
$x_A=1$.
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item Determina l'equazione della retta tangente in $A$ al grafico di 
 $f(x)$.
 \item In quale/i intervallo/i la funzione $y=f(x)$ è \emph{crescente}?
 \end{enumerate}
 
 \item Calcola i seguenti integrali indefiniti:
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item $\int \left ( 2x-x^2 \right ) \de x $
  \item $\int \left (\frac{x^3}{2}-7x-3 \right ) \de x $
 \end{enumerate}
 
 \item In un moto rettilineo la velocità di un punto materiale è espressa 
\---- in unità del SI \--- dalla funzione $v= v(t)=\frac{1}{2}t^2-3t+4$.
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item Determina l'espressione della funzione accelerazione $a=a(t)$.
 \item Determina i valori dell'accelerazione negli istanti in cui la velocità 
è nulla. Fai un esempio di moto in cui in un istante si ha velocità nulla con 
accelerazione non nulla.
 \item Determina l'espressione della funzione posizione $r=r(t)$ sapendo che 
$r(6)=6\,\si\m$.
\end{enumerate}

% \item Nella figura in basso è rappresentato il grafico della funzione 
% $y=3x-x^2$ e la tangente $t$ nel punto di ascissa 2. 
% \begin{figure}[h!]
% \begin{center}
% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig101}
% \end{center}
% \end{figure}
% \begin{enumerate} [nosep]
% \item Determina l'equazione della tangente $t$.
% \item Determina l'area della regione in grigio compresa fra la tangente, il 
% grafico di $f(x)$ e l'asse delle ascisse.
% \end{enumerate}
\item ~\\ [-3.5em]
\begin{figure}[h!]
\hspace{3mm}
\affiancati{.47}{.40}{
Nella figura è rappresentato il grafico della funzione 
$y=3x-x^2$ e la tangente $t$ nel punto di ascissa 2. Determina:
\begin{enumerate} [nosep]
\item l'equazione della tangente $t$.
\item l'area della regione in grigio compresa fra la tangente, il 
grafico di $f(x)$ e l'asse delle ascisse.
\end{enumerate}
}{
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/fig101}
\end{center}
}
\end{figure}
% \begin{figure}[h!]
% \hspace{3mm}
% \begin{minipage}[b]{.47\textwidth}
% Nella figura è rappresentato il grafico della funzione 
% $y=3x-x^2$ e la tangente $t$ nel punto di ascissa 2. Determina:
% \begin{enumerate} [nosep]
% \item l'equazione della tangente $t$.
% \item l'area della regione in grigio compresa fra la tangente, il 
% grafico di $f(x)$ e l'asse delle ascisse.
% \end{enumerate}
% \end{minipage}
% \begin{minipage}{.45\textwidth}
% \begin{center}
% \includegraphics[width=1\textwidth]{img/fig101}
% \end{center}
% \end{minipage}
% \end{figure}
\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}%%%%%%%%%%%%%%%%                 VERIFICA NOVEMBRE
Verifica di fisica del 25 novembre 2019
\end{center}
%\vspace{0.3cm}
%Cognome\rule{6cm}{.1pt}Nome\rule{6cm}{.1pt} \\
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}
\item Un corpo (punto materiale) si muove sul piano cartesiano con 
un'accelerazione data dalle seguenti:
\[
\begin{cases}
\ddot x(t)=3\\
\ddot y(t)=0
\end{cases}
\]
Inoltre sappiamo che nell'istante iniziale $t_0=0\,\si\second$ posizione e 
velocità sono rispettivamente:
\[
\overrightarrow{r_0}(1,0) \quad \mathrm{e} \quad \overrightarrow{v_0}(0,2).
\]
Le unità di misura sono quelle del Sistema Internazionale.
\begin {enumerate} [nosep]
\item Determina le componenti del vettore velocità $\vec v(\dot x(t),\dot 
y(t))$.
\item Determina le componenti del vettore posizione $\vec r( x(t), y(t))$.
\item Determina -- se esiste -- l'istante in cui i vettori $\vec r$ e $\vec 
a$ sono ortogonali.
\item Determina -- se esiste -- l'istante in cui il punto materiale ha 
ascissa pari a 7.
\end{enumerate}

\item Le equazioni parametriche della traiettoria di un punto che si muove di 
moto circolare uniforme sono:
\[
\begin{cases}
x(t)=3\cos(4\pi t)\\
y(t)=3\sin(4\pi t)
\end{cases}
\]
Le unità di misura sono quelle del SI.
\begin {enumerate} [nosep]
\item Determina il raggio della circonferenza e il periodo del moto.
\item Dimostra che il vettore accelerazione è sempre diretto verso il centro 
della circonferenza.
\item Dimostra che il vettore velocità è costantemente ortogonale al vettore 
posizione.
\item È corretto affermare che in un MCU la velocità è costante?
\end{enumerate}
 
\item La legge oraria di un punto che si muove di moto armonico è:
\[
x(t)=\frac{1}{2}\cos(4t).
\]
Le unità di misura sono quelle del SI.
 \begin{enumerate} [nosep]
 \item Determina \emph{periodo} ($T$), \emph{ampiezza} ($A$) e 
\emph{frequenza} ($f$) del moto.
 \item Ricava le espressioni di velocità e accelerazione in funzione del 
parametro $t$.
 \item Qual è il valore massimo dell'accelerazione?
 \item Qual è l'intensità della velocità negli istanti in cui l'accelerazione 
è massima?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

% \begin{thebibliography}{10}
% \phantomsection
% \addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}
% 
% \bibitem[AAVV 2019]{zambelli} 
% \textsc{Daniele Zambelli} (a cura di), 
% \emph{Matematica Dolce 5}, 
% \url{www.matematicadolce.eu}
% 
% \bibitem[Goldoni, 2016]{goldoni1} 
% \textsc{Giorgio Goldoni}, 
% \emph{I numeri Iperreali}, 
% 
% \url{ilmiolibro.kataweb.it/libro/scienza-e-tecnica/106196/i-numeri-
% iperreali
% }
% 
% \bibitem[Henle, Kleinberg, 1979]{henle} 
% \textsc{James M. Henle, Eugene Kleinberg}, 
% \emph{Infinitesimal calculus}, 
% New York, 1979
% 
% \bibitem[Keisler, 2015]{keisler} 
% \textsc{Howard Jerome Keisler},
% \emph{Elementary Calculus: An Infinitesimal Approach}, 
% \url{www.math.wisc.edu/~keisler/calc.html}
% 
% \end{thebibliography}

% \end{document}
